Para a realização deste estudo, desenvolveu-se um aplicativo \textit{Android} preliminar, de maneira a permitir a coleta de informações transmitidas pelo \textit{beacon}, sendo, a mais importante, o \acrfull{RSSI} para tornar a estimativa de distância concebível. Além dessas informações, o aplicativo permitiu a simulação de um dispositivo anunciante para testes, onde o \textit{beacon} não estivesse disponível. Os dados foram gravados em formato \acrfull{CSV} para serem analisados posteriormente. Algumas imagens do aplicativo podem ser vistas nas Figuras \ref{fig:APP_INICIAL}, \ref{fig:APP_CONFIG}, \ref{fig:APP_LOCATOR} e \ref{fig:APP_DETALHES}.

\begin{figure}
	\centering
	\subfigure[Tela inicial]{
		\label{fig:APP_INICIAL}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/app_inicial.jpg}
	}
	\subfigure[Tela de configuração do transmissor]{
		\label{fig:APP_CONFIG}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/app_config.jpg}
	}
	\subfigure[Tela de localização]{
		\label{fig:APP_LOCATOR}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/app_locator.jpg}
	}
	\subfigure[Tela de detalhamento do \textit{beacon}]{
		\label{fig:APP_DETALHES}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/app_detalhes.jpg}
	}
	\caption{Telas Aplicativo Preliminar}
\end{figure}

\section{Aplicação}
A partir da versão preliminar, desenvolvida para o estudo de caso em aplicações reais, gerou-se um novo aplicativo com o intuito de conferir usabilidade ao usuário real. As funções existentes foram mantidas por questões de \textit{debugging}, e novas funcionalidades implementadas para proporcionar melhor entendimento ao usuário. 

Na aplicação caso de teste, confirmou-se que quando o usuário se aproximar suficientemente de um dispositivo \textit{beacon} receberá uma lista com produtos ou informações de locais próximos referentes ao posicionamento do dispositivo. Por exemplo, no caso de um \textit{food truck}, o usuário poderá acessar o cardápio do estabelecimento, ou para outros casos, obter informações referentes a oficinas, eventos ou exposições que acontecerão em algum Centro Empresarial. O exemplo do \textit{food truck} foi escolhido e implementado utilizando-se \textit{firebase}, banco de dados não relacional em nuvem, oferecido gratuitamente pela \textit{Google}, assim como a ferramenta \textit{Glide} para a parte de gerenciamento de imagens, este exemplo pode ser visto na Figura \ref{fig:APP_FOOD}.

\begin{figure}
	\label{fig:APP_FOOD}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./img/app_new_scan.jpg}
	\centering
	\caption{Tela da aplicação \textit{Food Truck}}
\end{figure}

\section{Ambiente de Testes}
Para a realização dos testes, foram selecionados dois diferentes modelos de \textit{beacons} fabricados pela empresa KST. O primeiro modelo \textit{Ion} \cite{2014:Ion} e o segundo \textit{Particle} \cite{2015:Particle}, ambos possuem suporte ao protocolo \textit{Eddystone}, porém somente o modelo \textit{Ion} dispõe de pacotes do quadro \acrshort{TLM}, isto devido a alguns sensores a mais existentes no modelo. Além disso, o \textit{Ion} conta com um envoltório protetor de classificação IP65, tornando-o mais resistente contra avarias causadas pelo ambiente externo.

\begin{figure}
	\label{fig:dist_4m}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./img/dist_4m.jpg}
	\centering
	\caption{Experimento de decaimento de RSSI e estimação de distância}
\end{figure}

Definidos os \textit{beacons} a serem utilizados passa-se então para os locais de testes. Selecionou-se diversos ambientes para cada tipo de teste, primeiramente uma área com bom campo de visão entre os dispositivos para testes de decaimento de potência e estimação preliminar de distância, a área em questão situa-se logo atrás do Departamento de Ciência da Computação da \acrfull{UnB} e pode ser visto na Figura \ref{fig:dist_4m}. Outra área com mesmo campo de visão também foi utilizada em frente a uma casa como mostra a Figura \ref{fig:casa_samuel}.

\begin{figure}
	\label{fig:casa_samuel}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./img/casa_samuel.jpg}
	\centering
	\caption{Área verde com bom campo de visão}
\end{figure}

Já para os testes de posicionamento, a partir de trilateração, elegeu-se áreas internas, devido ao objetivo de se obter uma espécie de localizador interno de maneira similar a um \acrshort{GPS}. Para tal, utilizou-se do pátio do Departamento de Computação assim como de um de seus laboratórios, o \acrfull{COMNET}, exibido nas Figuras \ref{fig:COMNET}, \ref{fig:COMNET2}, \ref{fig:DEP} e \ref{fig:DEP2}.

\begin{figure}
	\centering
	\subfigure[Ambiente COMNET 1]{
		\label{fig:COMNET}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/trilatera_lab1.jpg}
	}
	\subfigure[Ambiente COMNET 2]{
		\label{fig:COMNET2}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/trilatera_lab2.jpg}
	}
	\subfigure[Ambiente departamento 1]{
		\label{fig:DEP}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/trilatera_sol1.jpg}
	}
	\subfigure[Ambiente departamento 2]{
		\label{fig:DEP2}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/trilatera_sol2.jpg}
	}
	\caption{Ambientes}
\end{figure}

\subsubsection{Testes e Resultados}
Os testes para averiguação foram divididos em diversas etapas, como:
\begin{itemize}
	\item Flutuação do sinal de potência
	\item Avaliação de filtros
	\item Calibração dos dispositivos
	\item Estimativa de distância
	\item Posicionamento por trilateração
	\item Avaliação da Aplicação para Caso Real
\end{itemize}

\subsubsection{Flutuação do Sinal de Potência}
O indicador de potência de sinal, \acrshort{RSSI}, apresentou grande variação ao longo do tempo, mesmo em ambiente estático, sem movimento da fonte ou do receptor. Para um \textit{beacon} colocado a um metro do receptor e realizadas $25$ leituras, pôde-se observar variância média de $57{,}64$dB, como evidenciado na Tabela \ref{tab:dist_var}. Já, na Figura \ref{fig:var_rssi_1m_semfiltro} observa-se a flutuação entre as leituras. Diante desse cenário, optou-se pela utilização da técnica de filtragem. 
\begin{figure}
	\label{fig:var_rssi_1m_semfiltro}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph/rssi1m_semFiltro.pdf}
	\centering
	\caption{Variação de RSSI ao longo de leituras sem filtro}
\end{figure}
\subsubsection{Avaliação de Filtros}
Para efeito de comparação decidiu-se utilizar três filtros. O primeiro, uma simples média móvel, para poder-se avaliar o resultado onde quase não há custo computacional. Definido o tamanho de janela tornou-se possível obter a média de acordo com a passagem das leituras. O segundo, filtro de \textit{Kalman}, já bem estabelecido como boa técnica de filtragem \acrshort{RSSI}. Adaptou-se sua equação geral com o intuito de simplificar o seu funcionamento, pois não foi necessário acomodar eventos de controle.

Definido isso, seguiu-se a ideia de \textit{Wouter Bulten}\cite{2015:Kalman_explained}, que desconsidera a variável de controle $u$ e utilizou $A$ como matriz identidade, tornando o modelo mais simples:
\begin{equation}
x_{t} = A_{t}x_{t-1} + B_{t}u_{t} + E_{t} \approx x_{t-1} + E_{t}
\end{equation}

Ainda se tratando do segundo filtro, fez-se necessária a definição de como um estado $X$ resulta em uma medição $z$. Assim utilizou-se o modelo geral:
\begin{equation}
Z_{t} = C_{t}x_{t} + \delta_{t}
\end{equation}

Onde C seria a matriz de transformação e $\delta$ o ruído.

A etapa de atualização do filtro ocorre pela predição, da seguinte forma:

\begin{equation}
\overline{\mu_{t}}= \mu_{t-1}
\end{equation}

\begin{equation}
\overline{\Sigma_{t}} = \Sigma_{t-1} + R_{t}
\end{equation}

Note que $\mu$ denota a predição e $X$ o estado real, já $\Sigma$ define a certeza da predição e $R$ o ruído causado pelo sistema, pode-se assumir que devido ao ambiente estático o ruído esperado procede, quase exclusivamente, do ambiente. Porém em ambiente dinâmico, onde há o movimento do receptor, deve-se aumentar o valor desta variável.

A partir da etapa de predição computa-se o ganho de Kalman:

\begin{equation}
K_{t} = \overline{\Sigma_{t}}(\overline{\Sigma_{t}}Q_{t})^{-1}
\end{equation}

A influência $Q$ representa o ruído da informação. Para modelagem sobre \acrshort{RSSI}, a variância simboliza o valor de influência. Assim, o ganho juntamente a $Q$ servem como peso para avaliar a certeza da predição contra a certeza da medição. O que torna a etapa de atualização completa por:

\begin{equation}
\mu _{t}= \overline{\mu_{t}} + K_{t}(z_{t} - \overline{\mu_{t}})
\end{equation}

\begin{equation}
\Sigma_{t} = \overline{\Sigma_{t}} - (K_{t}\overline{\Sigma_{t}})
\end{equation}

Desta forma, quanto maior o ganho $K$ mais a medição se torna integrada ao sistema, e quanto menor este ganho mais a predição se torna integrada.

No terceiro filtro, implementou-se uma versão do filtro duplo \cite{2015:Dfilter}, porém os resultados deste não se mostraram interessantes em ambientes dinâmicos quando comparados com ambientes estáticos, pois o filtro em questão depende dos primeiros valores para convergir a predição, além disso se mostra resistente a variações bruscas no sinal, raramente divergindo de sua predição inicial.

Os resultados dos três filtros podem ser constatados na Figura \ref{fig:Rssi_filtros} e nota-se grande vantagem em relação à variação não filtrada replicada na Figura \ref{fig:var_rssi_1m_semfiltro}. Observando a Figura \ref{fig:rssi_comKalman}, relativo a variância do filtro de \textit{Kalman}, quando comparado a Figura \ref{fig:rssi_semFiltro}, relativo a variância sem filtro, constata-se a diminuição deste valor em relação aos valores expostos no tópico anterior.

\begin{figure}
	\label{fig:Rssi_filtros}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph/rssi_1m.pdf}
	\centering
	\caption{RSSI ao longo do tempo observado a 1m de distância}
\end{figure}

\begin{figure}
	\label{fig:rssi_semFiltro}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph/rssi_semFiltro.pdf}
	\centering
	\caption{Variância RSSI presente quando não há filtros em utilização}
\end{figure}

\begin{figure}
	\label{fig:rssi_comKalman}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph/rssi_comKalman.pdf}
	\centering
	\caption{Variância RSSI presente no filtro de Kalman}
\end{figure}

\subsubsection{Calibração dos Dispositivos}
Testes preliminares de estimativa de distância mostraram-se ruins, seja devido a má calibração do modelo em relação a potência de propagação dos \textit{beacons} transmissores ou devido a quantidade de leituras necessárias para se convergir o valor do \acrshort{RSSI} de acordo com o movimento do celular.

Para a primeira calibração, bastou encontrar o valor médio de \acrshort{RSSI} para a distância de 1 metro e adicioná-lo ao modelo como um \textit{offset} representado pela variável $RSSI_{0}$. Nos experimentos realizados, os modelos apresentaram diferença no valor inicial, sendo o \textit{Ion} com $-53{,}2$ e \textit{Particle} $-57{,}7$ dB para o decaimento a $1$ metro. Já na segunda calibração, modificou-se os valores iniciais do filtro de \textit{Kalman} e o resultando foi obtido a partir da análise de uma tabela, com vários dados para diferentes valores iniciais, a partir de um \textit{script} \textit{Python}. O resumo dessa tabela encontra-se exposto na Tabela \ref{tab:3kalmans}. 

Modificando estes valores iniciais pode-se chegar à convergência rapidamente, porém isto causa efeitos colaterais, novamente, na variância como consta na Figura \ref{fig:3kalmans}. Portanto optou-se em utilizar uma convergência em equilíbrio com o seu efeito colateral, para que fosse possível obter rapidamente um novo valor de convergência, mas sem afetar de forma desfavorável a estimativa de distância, sendo estes valores $Q = 1{,}5$ e $R=0{,}7$, como expressado na Figura \ref{fig:3k_conv}, onde o utilizado obtém convergência por volta de $10$ leituras, contra $20$ da calibração inicial.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Valores iniciais e leituras necessários para convergência do filtro de Kalman}
	\label{tab:3kalmans}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		Medida & Sem Filtro & Q=4,0 R=0,1 & Q=1,5 R=0,7 & Q =1,5 R=0,3 \\ \hline
		1 & -30,00 & -70,31 & -54,89 & -61,01 \\
		2 & -30,00 & -64,42 & -42,73 & -49,90 \\
		3 & -30,00 & -59,39 & -36,51 & -42,77 \\
		4 & -30,00 & -55,09 & -33,33 & -38,20 \\ 
		5 & -30,00 & -51,43 & -31,70 & -35,26 \\ 
		6 & -30,00 & -48,29 & -30,87 & -33,38 \\ 
		7 & -30,00 & -45,62 & -30,45 & -32,17 \\ 
		8 & -30,00 & -43,34 & -30,23 & -31,39 \\
		9 & -30,00 & -41,39 & -30,12 & -30,89 \\
		10 & -30,00 & -39,73 & -30,06 & -30,57 \\ 
		11 & -30,00 & -38,30 & -30,03 & -30,37 \\ 
		12 & -30,00 & -37,09 & -30,02 & -30,24 \\
		13 & -30,00 & -36,06 & -30,01 & -30,15 \\ 
		14 & -30,00 & -35,17 & -30,00 & -30,10 \\
		15 & -30,00 & -34,41 & -30,00 & -30,06 \\ 
		16 & -30,00 & -33,77 & -30,00 & -30,04 \\ 
		17 & -30,00 & -33,22 & -30,00 & -30,03 \\
		18 & -30,00 & -32,75 & -30,00 & -30,02 \\
		19 & -30,00 & -32,35 & -30,00 & -30,01 \\ 
		20 & -30,00 & -32,00 & -30,00 & -30,01 \\ 
		21 & -30,00 & -31,71 & -30,00 & -30,00 \\ 
		22 & -30,00 & -31,46 & -30,00 & -30,00 \\ 
		23 & -30,00 & -31,25 & -30,00 & -30,00 \\ 
		24 & -30,00 & -31,07 & -30,00 & -30,00 \\ 
		25 & -30,00 & -30,91 & -30,00 & -30,00 \\ 
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
	\label{fig:3kalmans}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph/3k_compare.pdf}
	\centering
	\caption{Variância no filtro Kalman devido a mudança de valores iniciais}
\end{figure}

\begin{figure}
	\label{fig:3k_conv}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph/3k_convergencia.pdf}
	\centering
	\caption{Quantidade de leituras para convergência}
\end{figure}


\subsubsection{Estimativa de Distância}
A partir dos resultados com filtragem sobre o valor do \acrshort{RSSI}, pôde-se estimar a distância de maneira mais confiável devido a baixa flutuação de valores. Para tal, utilizou-se a estimação pelo método de \textit{Rappaports} de decaimento do sinal a partir do isolamento da variável de distância como já explicado previamente no capítulo $3$.
Os testes foram realizados de $1$ em $1$ metro até o limite de $6$ metros, isto devido a baixa diferença de potência de sinal após $5$ metros de distância, portanto os valores para $6$ metros em diante não se revelaram tão úteis quanto valores anteriores a esta marca, como demonstrado na Figura \ref{fig:max_dist}.
\begin{figure}
	\label{fig:max_dist}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph/6m_comp.pdf}
	\centering
	\caption{Distância máxima devido ao decaimento do sinal}
\end{figure}
Nas Tabelas \ref{tab:distanciaIon}, \ref{tab:distanciaPart} e Figuras \ref{fig:distanciaIon}, \ref{fig:distanciaPart} registram-se os valores reais e estimados para as distâncias testadas. O melhor erro médio foi de $0{,}18$m para o filtro de Kalman no modelo \textit{Ion} de \textit{beacon}, outros valores podem ser consultados na Tabela \ref{tab:erros}, valor aceitável quando comparado a outros erros encontrados na literatura.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Erro médio da estimativa}
	\label{tab:erros}
	\begin{tabular}{c|c|c}

		& Ion  & Particle \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Sem Filtro}   & 0,2  & 0,26     \\
		\multicolumn{1}{c|}{Média Móvel}  & 0,29 & 0,31     \\
		\multicolumn{1}{c|}{Kalman}       & 0,18 & 0,29     \\
		\multicolumn{1}{c|}{Filtro Duplo} & 0,22 & 0,49     \\
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
	\centering
	\label{fig:distanciaIon}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph/comp_distancias.pdf}
	\caption{Comparação de estimativa de distância - Ion}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\label{fig:distanciaPart}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./graph/comp_distancias_Particle.pdf}
	\caption{Comparação de estimativa de distância - Particle}
\end{figure}

\begin{table}
	\centering
	\caption{Estimativa de distância - Ion}
	\label{tab:distanciaIon}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}	
		\multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Distância \\ Real (m)\end{tabular}} & Sem Filtro & Média Móvel & Kalman & Fltro Duplo \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{1}     & 1,11 & 1,11 & 1,11 & 1,11 \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{2}     & 2,02 & 1,83 & 1,92 & 1,77 \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{3}     & 3,22 & 3,07 & 3,11 & 2,31 \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{4}     & 3,71 & 3,74 & 3,73 & 4,06 \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{5}     & 5,36 & 5,23 & 5,35 & 4,99 \\ 
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\caption{Estimativa de distância - Particle}
	\label{tab:distanciaPart}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		\multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Distância \\ Real (m)\end{tabular}} & Sem Filtro & Média Móvel & Kalman & Fltro Duplo \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{1}     & 1,11 & 1,11 & 1,11 & 1,11 \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{2}     & 2,59 & 2,52 & 2,55 & 2,07 \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{3}     & 2,65 & 2,37 & 2,48 & 1,98 \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{4}     & 4,09 & 3,77 & 3,85 & 2,69 \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{5}     & 5,17 & 5,07 & 5,13 & 4,94 \\ 
	\end{tabular}
\end{table}

Considerando somente as Tabelas \ref{tab:distanciaIon} e \ref{tab:distanciaPart}, pode-se inferir que o valor sem filtragem seja apropriado. Vale lembrar que os valores apresentados passaram por uma média aritmética devido a grande variação de seus índices, isto se torna evidente na Tabela \ref{tab:dist_var} e na Figura \ref{fig:var_rssi_1m_semfiltro}, o que explicita flutuação na estimativa sem filtros.

\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Variação e desvio padrão para cada metro e filtragem}
	\label{tab:dist_var}
	\begin{tabular}{c c|c|c|c|c|c|c|c}

		& \multicolumn{8}{c}{Ion}                                            \\ \cline{2-9} 
		& \multicolumn{4}{c|}{Variância} & \multicolumn{4}{c}{Desvio Padrão} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Distância (m)} & SF     & MM    & K     & DF    & SF      & MM     & K      & DF     \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{1}             & 4,24   & 0,08  & 0,20  & 0,03  & 2,06    & 0,29   & 0,44   & 0,17   \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{2}             & 12,50  & 0,57  & 1,96  & 0,07  & 3,54    & 0,75   & 1,40   & 0,26   \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{3}             & 8,67   & 2,67  & 3,04  & 0,17  & 2,94    & 1,63   & 1,74   & 0,42   \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{4}             & 5,37   & 0,15  & 0,29  & 0,38  & 2,32    & 0,39   & 0,54   & 0,62   \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{5}             & 6,37   & 0,34  & 0,61  & 0,05  & 2,52    & 0,58   & 0,78   & 0,22   \\
		\multicolumn{1}{l}{} &\multicolumn{1}{l}{} &\multicolumn{1}{l}{} &\multicolumn{1}{l}{} &\multicolumn{1}{l}{} &\multicolumn{1}{l}{} &\multicolumn{1}{l}{} &\multicolumn{1}{l}{} &\multicolumn{1}{l}{} \\
		\multicolumn{1}{l}{}              & \multicolumn{8}{c}{Particle}                                       \\ \cline{2-9}
		\multicolumn{1}{l}{}              & \multicolumn{4}{c|}{Variância} & \multicolumn{4}{c}{Desvio Padrão} \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{Distância (m)} & SF     & MM    & K     & DF    & SF      & MM     & K      & DF     \\ \hline
		\multicolumn{1}{c|}{1}             & 13,14  & 1,53  & 2,02  & 1,16  & 3,62    & 1,24   & 1,42   & 1,08   \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{2}             & 9,83   & 0,45  & 0,79  & 0,02  & 3,14    & 0,67   & 0,89   & 0,15   \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{3}             & 17,34  & 0,62  & 1,15  & 0,12  & 4,16    & 0,79   & 1,07   & 0,34   \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{4}             & 9,52   & 1,48  & 1,59  & 0,11  & 3,09    & 1,22   & 1,26   & 0,34   \\ 
		\multicolumn{1}{c|}{5}             & 10,72  & 0,40  & 0,60  & 0,13  & 3,27    & 0,63   & 0,78   & 0,35   \\ 
	\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{Posicionamento por Trilateração}

Com os valores de distância delimitados e com uma estimação boa tornou-se possível prever agora a posição do \textit{smartphone} por meio da técnica de trilateração, utilizando-se três \textit{beacons}. Para averiguar o algoritmo de posicionamento aplicado mediu-se, a princípio, as posições onde seria colocado o receptor, a fim de averiguar a posição real do dispositivo e então utilizou-se o algoritmo baseado nas coordenadas dos três transmissores juntamente com a estimativa do raio entre os transmissores e o receptor. Devido ao tempo necessário para que a estimativa venha a convergir em novas posições, o teste foi executado de maneira estática, deixando, portanto, o dispositivo imóvel entre um a dois minutos e após esse tempo gravou-se os dados em tabela \acrshort{CSV}.

A Tabela \ref{tab:Pos_Real-Estimada} expõe os valores encontrados para posicionamento em quatro locais diferentes com um erro em torno de $26{,}5$cm, o que pode ser considerado bom devido a este valor corresponder a algo em torno de um passo de distância do receptor. A Figura \ref{fig:Trilaterar} evidencia a tabela em forma de gráfico.

\begin{figure}
	\centering
	\label{fig:Trilaterar}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./graph/pos_trilaterar.pdf}
	\caption{Trilateração real e estimada}
\end{figure}

\begin{table}
	\centering
	\caption{Posição Real e Estimada}
	\label{tab:Pos_Real-Estimada}
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
		\multicolumn{2}{c|}{Real} & \multicolumn{2}{c}{Estimada} \\ \hline
		X            & Y           & X             & Y             \\ \hline
		0,75         & 1,65        & 0,65          & 1,88          \\
		2,60         & 0,75        & 2,93          & 0,50          \\
		3,75         & 2,04        & 3,40          & 1,68          \\
		1,65         & 1,05        & 1,25          & 0,97          \\
	\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Avaliação da Aplicação para Caso Real}
Para se avaliar o desempenho da aplicação em caso real, foi necessária a checagem dos eventos enviados corretamente para o aplicativo. Então, realizou-se o teste de o usuário se aproximar suficientemente de um transmissor do evento para observar se o processo seria desencadeado corretamente, ou seja, encontrar no receptor os itens cadastrados para aquele \textit{beacon}.
No teste, utilizou-se de contato visual para identificação de cada um dos \textit{beacons}, que se encontravam simbolizados pela logotipo \textit{Android} pintada em quatro cores diferentes, uma para cada \textit{beacon} testado como pode ser visto na Figura \ref{fig:APP_FOOD}.

A certificação do funcionamento ocorreu com testes de todas as possíveis combinações de distância de $0{,}5$ em $0{,}5m$ até a faixa limite de $5m$. Os resultados podem ser observados na Tabela \ref{tab:APP_funciona}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Checagem de desencadeamento de eventos}
	\label{tab:APP_funciona}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		Colocar a tabela aqui depois
	\end{tabular}
\end{table}